\begin{definition}
    Интеграл I рода~--- это интеграл по длине дуги.

    $\gamma$~--- гладкая кривая. $\int \limits_{\gamma} f ds = \int \limits_{a}^{b} f(\gamma(t)) \|\gamma'(t)\| dt$, 
    где $\gamma : [a, b] \to \R^n$~--- параметризация.
\end{definition}

\begin{properties}
    1. Интеграл не зависит от параметризации.

    2. Интеграл не зависит от направления.

    3. Если $\overline{\gamma} : [0, S] \to \R^n$~--- натуральная параметризация, то
    $\int \limits_{\gamma} f ds = \int \limits_{0}^{s} f(\overline{\gamma}(t)) dt$.

    4. Линейность интеграла. 

    5. Аддитивность интеграла по кривой.
    $\overline{\gamma} = \gamma\bigr|_{[a, c]}$, $\overline{\overline{\gamma}} = \gamma\bigr|_{[c, b]}$.
    Тогда $\int \limits_{\gamma} f ds = \int \limits_{\overline{\gamma}} f ds + \int \limits_{\overline{\overline{\gamma}}} f ds$.

    6. $\int \limits_{\gamma} 1 \cdot ds = l(\gamma)$

    7. Если $f \le g$ на $\gamma$, то $\int \limits_{\gamma} f ds \le \int \limits_{\gamma} g ds$.
    
    8. $|\int \limits_{\gamma} f ds| \le \int \limits_{\gamma} |f| ds \le \max |f| \cdot l(\gamma)$.
\end{properties}

\begin{proof}
    1. $\tau : [c, d] \to [a, b]$~--- дифференцируемое, строго монотонное отображение.
    $\overline{\gamma} = \gamma \circ \tau : [c, d] \to \R^n$.
    $\int \limits_{c}^{d} f(\overline{\gamma}(t)) \|\overline{\gamma}'(t)\| dt = $
    $\int \limits_{c}^{d} f(\gamma(\tau(t))) \|\gamma'(\tau(t))\| tau'(t) dt$.
    Сделаем замену $u = \tau(t)$:
    $\int \limits_{a}^{b} f(\gamma(u)) \|\gamma'(u)\| du$.

    2. То же самое.

    3. $\overline{\gamma}$~--- натуральная параметризация $\Rightarrow \|\overline{\gamma}'(t)\| = 1$.

    4, 5. Что-то очевидное\ldots

    6, 7. Подставим натуральную параметризацию.

    8. $-|f| \le f \le |f| \Rightarrow -\int \limits_{\gamma} |f| ds \le \int \limits_{\gamma} f ds \le \int \limits_{\gamma} |f| ds$.
    $|f| \le \max |f| \Rightarrow \int \limits_{\gamma} |f| ds \le \int \limits_{\gamma} \max |f| ds = $
    $\max |f| l(\gamma)$.
\end{proof}

\begin{exercise} (Интегральная сумма):
    
    $\int \limits_{\gamma} f ds = \lim \sum \limits_{k = 1}^{n} f(\gamma(\xi_k)) \cdot$
    $l(\gamma\bigr|_{[t_{k - 1}, t_k]})$, где
    $\gamma : [a, b] \to \R^n$, $a = t_0 < t_1 < t_2 < \ldots < t_n = b$, $\xi_k \in [t_{k - 1}, t_k]$,
    и предел берется по разбиениям, в которых  $l(\gamma\bigr|_{[t_{k - 1}, t_k]})$ стремятся к нулю.
\end{exercise}

\begin{definition}
    Дифференциальная форма степени $1$ ($1$-форма)~--- это
    $\omega = f_1 dx_1 + f_2 dx_2 + \ldots + f_n dx_n$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Интеграл II рода (интеграл от формы).

    $\gamma$~--- кривая в $\R^n$, $\gamma : [a, b] \to \R^n$,
    $\int \limits_{\gamma} \omega = \int \limits_{a}^{b} (f_1(\gamma(t)) \gamma_1'(t) + f_2(\gamma(t)) \gamma_2'(t) + \ldots$
    $ + f_n(\gamma(t)) \gamma_n'(t)) dt$.
\end{definition}

\begin{properties}
    1. Интеграл не зависит от параметризации.

    2. При смене направления меняется знак.

    3. $f = (f_1, f_2, \ldots, f_n)$, $\sigma$~--- единичный касательный вектор к кривой, то
    $\int \limits_{\gamma} \omega = \int \limits_{\gamma} \langle f, \sigma \rangle ds$.

    4. Линейность интеграла.

    5. Аддитивность интеграла по кривой.

    6. $|\int \limits_{\gamma} \omega| \le \int \limits_{\gamma} \|f\| ds \le \max \|f\| l(\gamma)$.
\end{properties}

\begin{proof}
    1. $\gamma = \overline{\gamma} \circ \varphi$, где $\varphi : [a, b] \to [c, d]$.
    $\int \limits_{a}^{b} \sum \limits_{k = 1}^{n} f_k(\gamma(t)) \gamma'_k(t) dt = $
    $\int \limits_{a}^{b} \sum f_k(\overline{\gamma}(\varphi(t))) \cdot (\overline{\gamma}_k \circ \varphi)'(t) dt$
    $\int \limits_{a}^{b} \sum f_k(\overline{\gamma}(\varphi(t))) \cdot \overline{\gamma}'_k(\varphi(t)) \varphi'(t) dt$.
    Сделаем замену $u = \varphi(t)$:
    $\int \limits_{c}^{d} \sum f_k(\overline{\gamma}(u)) \overline{\gamma}_k'(u) du$.

    2. Если поменять направление, $c$ и $d$ поменяются местами, то есть все выражение поменяет знак.

    3. $\int \limits_{\gamma} \omega = \int \limits_{a}^{b} \sum f_k(\gamma(t)) \gamma'_k(t) dt$.
    $\int \limits_{\gamma} \langle f, \sigma \rangle ds = $
    $\int \limits_{a}^{v} \langle f \circ \gamma, \sigma \circ \gamma \rangle \|\gamma'\| dt = $
    $\int \limits_{a}^{b} \langle f(\gamma(t)), \frac{\gamma'(t)}{\|\gamma'(t)\|} \rangle \|\gamma'(t)\| dt = $
    $\int \limits_{a}^{b} \langle f(\gamma(t)), \gamma'(t) \rangle dt$. Это и есть то, что надо, по определению скалярного произведения.

    4, 5. Что-то очевидное\ldots

    6. $|\int \limits_{\gamma} \omega| = |\int \limits_{\gamma} \langle f, \sigma \rangle ds| \le$
    $\int \limits_{\gamma} \|f\| \|\sigma\| ds = \int \limits_{\gamma} \|f\| ds$, так как $\|\sigma\| = 1$.
    А второе неравенство очевидно.
\end{proof}

\begin{exercise} (Интегральная сумма):
    
    $\gamma : [a, b] \to \R^n$, $a = t_1 < t_2 < \ldots < t_m = b$, $\xi_i \in [t_i, t_{i + 1}]$.
    Тогда $\int \limits_{\gamma} \omega = \lim \limits_{m \to +\infty} \sum \limits_{k = 1}^{n} \sum \limits_{i = 1}^{m}$
    $f_k(\gamma(\xi_i))(\gamma_k(t_{i + 1}) - \gamma_k(t_i))$.
\end{exercise}

\begin{definition}
    Первообразная дифференциальной формы $\omega$~--- это функция $F$, т.ч. $\omega = dF$.
    $\omega = \sum f_k dx_k = \sum \frac{\partial F}{\partial x_k} dx_k$.

    $\Omega$~--- открытое множество в $\R^n$, $\omega$ задана на $\Omega$, $F$ задана на $\Omega$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    $F$~--- первообразная дифференцируемой формы $\omega$. $\gamma$~--- кривая, соединяющая точки $a$ и $b$.

    Тогда $\int \limits_{\gamma} \omega = F(b) - F(a)$
\end{theorem}

\begin{proof}
    Пусть $\gamma : [c, d] \to \R^n$.
    $\int \limits_{\gamma} \omega = \int \limits_{\gamma} dF = \int \limits_{\gamma} \sum \frac{\partial F}{\partial x_k} dx_k = $
    $\int \limits_{c}^{d} \sum \frac{\partial F}{\partial x_k}(\gamma(t)) \gamma'_k(t) dt = $
    $\int \limits_{c}^{d} (F \circ \gamma)'(t) dt = F(\gamma(d)) - F(\gamma(c))  = F(b) - F(a)$.
\end{proof}

\begin{consequence}
    1. Если у формы $\omega$ существует первообразная, то интеграл зависит только от концов кривой.

    2. Разные первообразные отличаются друг от друга на константу.
\end{consequence}

\begin{definition}
    Область~--- открытое, линейно связное множество.
\end{definition}

\begin{theorem}
    $\Omega$~--- область в $\R^n$. $f_1, \ldots, f_n \in C(\Omega)$, $\omega = \sum f_k dx_k$.
    Тогда следующие условия равносильны:

    1. $\omega$ имеет первообразную.

    2. $\int \limits_{\gamma} \omega = 0$ для любой замкнутой кривой $\gamma \subset \Omega$.

    3. $\int \limits_{\gamma} \omega = 0$ для любой замкнутой ломаной, звенья которой параллельны осям координат.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $1 \to 2$~--- предыдущая теорема

    $2 \to 3$~--- очевидно

    $3 \to 1$:
    $a \in \Omega$~--- фиксированная точка. $x \in \Omega$. По определению области есть кривая, соединяющая $a$ и $x$.
    Тогда по лемме Лебега есть $\varepsilon$-окрестность кривой, которая лежит в этой области.
    Тогда можно ломаную превратить в ломаную со звеньями, которые параллельны осям координат 
    (разобьем кривую на кусочки длины $\varepsilon$, весь шарик лежит внутри, 
    можно просто поменять по очереди все координаты на нужные). Обозначим эту ломаную за $\gamma$.
    $F := \int \limits_{\gamma} \omega$. $F$ определена однозначно, потому что если есть две ломаных, можно
    пройтись по одной в одну сторону, по другой в другую, и по условию интеграл будет равен нулю.
    Осталось проверить, что $F$~--- первообразная.
    $\frac{\partial F}{\partial x_1} = \lim \limits_{h \to 0} \frac{F(x_1 + h, x_2, \ldots, x_n) - F(x_1, \ldots, x_n)}{h} = $
    $\lim \limits_{h \to 0} \frac{\int \limits_{[x, x + h]} \omega}{h} = $
    $\lim \limits_{h \to 0} \frac{\int \limits_{0}^{h} f_1(x_1 + t, x_2, \ldots, x_n) dt}{h} = $
    $f_1(x_1, x_2, \ldots, x_n)$.
\end{proof}

\begin{definition}
    Мы находимся в $\R^2$.

    $\Omega$~--- элементарная область, если $\Omega = \{(x, y) : x \in (a, b), \varphi(x) < y < \psi(x)\} = $
    $\{(x, y) : y \in (c, d), \alpha(y) < x < \beta(y)\}$.

\end{definition}

\begin{theorem} (Формула Грина):
    
    $\Omega \subset \R^2$~--- ограниченная область, граница которой состоит из конечного числа простых
    кусочно-гладких замкнутых кривых. Тогда
    $\int \limits_{\partial \Omega} P dx + Q dy = $
    $\int \limits_{\Omega} (\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}) dx dy$,
    где $\partial \Omega$~--- граница $\Omega$.

    \includegraphics[width = \linewidth / 2]{section05/krakozyabra.png}

    Надо зафиксировать направление, в котором мы идем по границам так: если мы идем по границе, область должна быть слева.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Докажем отдельно, что
    $\int \limits_{\partial \Omega} P dx = -\int \limits_{\Omega} \frac{\partial P}{\partial y} dx dy$ и
    $\int \limits_{\partial \Omega} Q dy = \int \limits_{\Omega} \frac{\partial Q}{\partial x} dx dy$.
    Они аналогичны, так что докажем первое.

    Шаг 1. $\Omega$~--- элементарная область.
    $\int \limits_{\Omega} \frac{\partial P}{\partial y} dx dy = $
    $\int \limits_{a}^{b} \int \limits_{\varphi(x)}^{\psi(x)} \frac{\partial P}{\partial y}(x, y) dy dx = $
    $\int \limits_{a}^{b} (P(x, \psi(x)) - P(x, \varphi(x))) dx = $
    $-\int \limits_{a}^{b} P(x, \varphi(x)) dx + \int \limits_{a}^{b} P(x, \psi(x)) dx$.

    \includegraphics[width = \linewidth / 2]{section05/element.png}

    $\int \limits_{\Omega} P dx = \int \limits_{\texttt{нижний}} + \int \limits_{\texttt{правый}} + $
    $\int \limits_{\texttt{верхний}} + \int \limits_{\texttt{левый}} = $
    $\int \limits_{\texttt{нижний}} + \int \limits_{\texttt{верхний}} = $
    $\int \limits_{a}^{b} P(x, \varphi(x)) dx + \int \limits_{b}^{a} P(x, \psi(x)) dx$.

    Шаг 2.
    Пусть наша область $\Omega$ порезана на две части ($\Omega_1$ и $\Omega_2$), и для этих частей теорема доказана.
    Докажем для $\Omega$. Мы знаем, что
    $\int \limits_{\partial \Omega_1} Pdx + Qdy = $
    $\int \limits_{\Omega_1} (\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}) dx dy$ и 
    $\int \limits_{\partial \Omega_2} Pdx + Qdy = $
    $\int \limits_{\Omega_2} (\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}) dx dy$.
    Сложим эти равенства, получим равенство для $\Omega$.

    \includegraphics[width = \linewidth / 2]{section05/two_parts.png}

    Шаг 3.
    Тогда формула верна для любого конечного объединения элементарных областей.

    Шаг 4.
    Любая область из условия представима в виде конечного объединения элементарных областей (без доказательства).
    Некоторое объяснение:
    Берем границу, режем на кусочки, на которых она монотонна и по $x$, и по $y$. Надо аккуратно повырезать, трымпымпым\ldots
\end{proof}

\begin{consequence}
    $\lambda_2 \Omega = \int \limits_{\partial \Omega} x dy = -\int \limits_{\partial \Omega} y dx = $
    $\frac{1}{2} \int \limits_{\partial \Omega} x dy - y dx$.
\end{consequence}
